% QGIS Tips define tip float doesn't work if written in qgis_style.sty please keep the style definitions here and load float package in qgis_style.sty
\floatstyle{ruled}
\newfloat{Astuce}{ht}{lox}
\floatname{Astuce}{Astuce}
\newcommand\qgistip[1]{\raggedright\small{#1}}
\renewcommand{\topfraction}{0.85}
\renewcommand{\textfraction}{0.1}
\renewcommand{\floatpagefraction}{0.75}

\thispagestyle{empty}
\addcontentsline{toc}{section}{Préambule}

\section*{Préambule}

\vspace{1cm}

Ce document est le manuel officiel d'utilisation du logiciel Quantum GIS. Les logiciels et le matériel décrits dans ce document sont pour la plupart des marques déposées et donc soumises à des obligations légales. Quantum GIS est distribué sous la Licence publique générale GNU (GPL). Vous trouverez plus d'informations sur la page internet de Quantum GIS \url{http://qgis.osgeo.org}.

Les détails, données, résultats, etc. inclus dans ce document ont été écrits et vérifiés au mieux des connaissances des auteurs et des éditeurs. Néanmoins, des erreurs dans le contenu sont possibles.

Ainsi l'ensemble des données ne sauraient faire l'objet d'une garantie. Les auteurs et les éditeurs ne sauraient être responsables de tout dommage direct, indirect, secondaire ou accessoire découlant de l'utilisation de ce manuel. Les éventuelles corrections sont toujours les bienvenues.

Ce document a été rédigé avec \LaTeX. Les sources sont disponibles en code \LaTeX via \url{https://svn.osgeo.org/qgis/docs/tags/1.3.0_user_guide}{subversion} et en PDF via \url{http://qgis.osgeo.org/documentation/manuals.html}. 
Des versions traduites peuvent être téléchargées via la section de documentation du projet QGIS. Pour plus d'informations sur les manières de contribuer à ce document et à sa traduction, veuillez visiter \url{http://www.qgis.org/wiki/} 

\textbf{Références de ce document}

Ce document contiens des références internes et externes sous forme de lien. Cliquer sur un lien interne provoque un déplacement dans le document, tandis que cliquer sur un lien externe ouvrira une adresse internet dans le navigateur par défaut. En PDF, les liens internes seront indiqués en bleu et les externes en rouge. En HTML, le navigateur affiche et gère les deux types de liens de la même fa\c{c}on.

\newpage

\begin{flushleft}
\textbf{Auteurs et éditeurs :}
 
+\begin{tabular}{p{4cm} p{4cm} p{4cm} p{4cm}}
+Tara Athan & Radim Blazek & Godofredo Contreras & Claudia A. Engel \\
+Otto Dassau & Martin Dobias & J\"urgen E. Fischer & Anne Ghisla \\ 
+Stephan Holl & Marco Hugentobler & Magnus Homann & Tim Sutton \\ 
+Lars Luthman & Gavin Macaulay & Werner Macho & Carson J.Q. Farmer \\
+Tyler Mitchell & Brendan Morely & Gary E. Sherman & David Willis \\ \
\end{tabular}
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
\textbf{Traducteurs :}
 
\begin{tabular}{p{5cm} p{5cm} p{5cm}}
Benjamin Bohard & Jeremy Garniaux & Yves Jacolin \\
Stéphane Morel & Jean Roc Morreale & Marie Silvestre \\
Cyril de Runz \\
\end{tabular}
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
\textbf{Contributeurs à la version française :}

\begin{tabular}{p{5cm} p{5cm} p{5cm}}
Ludovic Granjon (aide à la compilation) \\
\end{tabular}
\vspace{1cm}

Nos remerciement vont à Tisham Dhar pour avoir préparé l'environnement initial de documentation pour MS Windows, à Tom Elwertowski et William Kyngesburye pour la section d'installation sur Mac OS X et à Carlos  D\'{a}vila, Paolo Cavallini et Christian Gunning pour les révisions. Si nous avons négligé de citer ici le nom d'un contributeur, veuillez accepter nos excuses pour cet oubli et nous le signler pour correction.

\textbf{Copyright \copyright~2004 - 2010 Quantum GIS Development Team} \\
\textbf{Internet :} \url{http://qgis.osgeo.org}
\end{flushleft}
