\thispagestyle{empty}
\addcontentsline{toc}{section}{Preámbulo}
\section*{Preámbulo}

\vspace{1cm}

Este documento es la guía original de usuario e instalación del 
software Quantum GIS. El software y hardware mencionado en este  
documento son en la mayoría de los casos marcas registradas y están por tanto sujetas  
a requisitos legales. Quantum GIS está sujeto a la Licencia Pública GNU (GNU General Public 
License). Puedes encontrar más información en la web de Quantum GIS \url{http://www.qgis.org}.

Los detalles, datos, resultados, etc. que se ofrecen en este documento han sido 
escritos y verificados con el mayor conocimiento y resposabilidad de los  
editores. Sin embargo, los errores respecto al contenido son posibles. 
Por eso, todos los datos no están sujetos a ninguna función o garantía. Los editores 
y redactores no tienen ninguna responsabilidad o culpa por fallos y  
sus consecuencias. Eres siempre bienvenido para indicar posibles errores.

Este documento ha sido preparado con \LaTeX~. Está disponible como código fuente \LaTeX~ 
 y en línea como documentos HTML y PDF vía \url{http://www.qgis.org}.

También se pueden descargar versiones traducidas de este documento desde el área de documentación 
del proyecto QGIS. Más información sobre este documento y sobre 
su traducción está disponible en: \\
\url{http://wiki.qgis.org/qgiswiki/DocumentationWritersCorner}. 

\begin{flushleft}
\textbf{Redactores de la Guía de Usuario e Instalación:} 
Gary E. Sherman, Tim Sutton, Radim Blazek, Stephan Holl, Otto Dassau, Tyler Mitchell, 
Brendan Morely, Lars Luthman, Godofredo Contreras, Magnus Homann, Martin Dobias, David Willis y Juergen E. Fischer

Con agradecimientos a Tisham Dhar por preparar el entorno inicial msys, a Tom 
Elwertowski y William Kyngesburye por ayudar en la Sección MAC OSX y a Tara 
Athan por sus revisiones.

\textbf{Traducción al español:}  \\
Carlos Dávila y Mario Pisa

\vspace{1cm}

\textbf{Copyright \copyright~2004 - 2007 Quantum GIS Project} \\
\textbf{Internet:} http://www.qgis.org
\end{flushleft}

