% vim: set textwidth=78 autoindent:

\section{Vorwort}\label{label_forward}
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

Willkommen in der wunderbaren Welt der Geographischen Informationssysteme (GIS)!
Quantum GIS ist ein Freies (Open Source) GIS. Die Idee zu dem Projekt wurde im
Mai 2002 geboren und bereits im Juni desselben Jahres bei SourceForge etabliert.  
Wir haben hart daran gearbeitet, traditionell sehr teure GIS Software kostenfrei 
für jeden, der Zugang zu einem PC hat, bereitzustellen. 
QGIS kann unter den meisten Unices, Windows und MacOSX betrieben werden. QGIS
wurde mit Hilfe des Qt toolkit (\url{http://www.trolltech.com}) und C++
entwickelt. Dadurch ist QGIS sehr benutzerfreundlich und besitzt eine einfach zu
bedienende und intuitive grafische Benutzeroberfläche. 

QGIS soll ein einfach zu benutzendes GIS sein und grundlegende
GIS-Funktionalitäten bieten. Das anfängliche Ziel bestand darin, einen 
einfachen Geo-Datenviewer zu entwickeln. Dieses Ziel wurde bereits mehr als 
erreicht, so dass QGIS mittlerweile von vielen Anwendern für ihre tägliche 
Arbeit eingesetzt wird. 
QGIS unterstützt eine Vielzahl von Raster- und Vektorformaten. Mit Hilfe der
Plugin-Architektur können weitere Funktionalitäten einfach ergänzt werden (vgl. 
Appendix \ref{appdx_data_formats} für eine vollständige Liste derzeit
unterstützter Datenformate).

QGIS wird unter der GNU Public License (GPL) herausgegeben. Für die Entwicklung
des Programms bedeutet dies das Recht, den Quellcode einzusehen und
entsprechend der Lizens verändern zu dürfen. Für die Anwendung der Software ist
damit garantiert, dass QGIS kostenfrei aus dem Internet heruntergeladen, genutzt
und weitergegeben werden kann. Eine vollständige Kopie der Lizens ist dem
Programm beigefügt und kann auch im Appendix \ref{gpl_appendix} eingesehen
werden.   

\begin{quote}
\begin{center}
\textbf{Bemerkung:} Die aktuellste englische Version dieser Dokumentation finden Sie hier: 
\newline http://qgis.org/docs/userguide.pdf 
\end{center}
\end{quote}

\subsection{Funktionalitäten}\label{label_majfeat}

Quantum GIS bietet zahlreiche GIS Funktionalitäten. Die wichtigsten sind hier
aufgelistet, unterteilt in Kernfunktionalitaten und Plugins.\\

\textbf{Kernfunktionalitäten}

\begin{itemize}
\item Raster- und Vektorsupport über die OGR-Bibliothek
\item Support für PostgreSQL/PostGIS Datenbanken
\item GRASS Integration zum Visualisieren, Editieren und Analysieren von GRASS Daten
\item Digitalisieren von GRASS und OGR/Shapefiles
\item Map Composer zum Erstellen von druckfertigen Kartenlayouts
\item OGC-Support
\item Übersichtsfenster
\item Räumliche Bookmarks
\item Identifizieren und Selektieren von Objekten
\item Editiren, Visualisieren und Suchen nach Attributdaten
\item Labeln von Objekten
\item 'On the fly' Projektion
\item Speichern und Öffnen von Projekten
\item Export als Mapserver Mapfile
\item Ändern der Vektor- und Rasterlayereigenschaften
\item Erweiterbare Plugin-Architektur
\end{itemize}

\textbf{Plugins}

\begin{itemize}
\item WFS Layer hinzufügen
\item ASCII Tabellen als Layer hinzufügen
\item Copyright Label, Nordpfeil und Maßstabsleiste hinzufügen
\item Georeferenzierung
\item GPS Tools
\item GRASS-Anbindung
\item Erstellen eines Gradnetzes
\item PostgreSQL Geoprocessing Funktionalitüten
\item SPIT (Shapefile nach PostgreSQL/PostGIS importieren)
\item Python-Konsole
\item openModeller
\end{itemize}

\subsection{Was is neu in 0.9}\label{label_whatsnew}

Wie immer gibt es eine Reihe neuer, interessanter Funktionen in Version 0.9.

\begin{itemize}
\item Python bindings - Dies war das Hauptaugenmerk für diese Verüffentlichung. Es ist nun möglich, Plugins in Python zu erstellen. Ausserdem können nun GIS-unterstützende Applikation in Python geschrieben werden, die auf die QGIS-Bibliotheken zugreifen.
\item Das automake build system wurde entfernt - QGIS braucht nun CMake für das Kompilieren.
\item Viele neue GRASS Module in der GRASS Toolbox (dank an http://faunalia.it/)
\item Updates für den Map Composer
\item Crash fix für 2.5D Shapefiles
\item Optimierung des Georeferencer Plugins.
\item Mittlerweile werden 26 Sprachen unterstützt    
\end{itemize}

Für QGIS Version \CURRENT stand Stabilisierung und Funktionsoptimierung im Vordergrund.

\begin{itemize}
\item 66 Bugfixes und Verbesserungen von Funktionen 
\item Automatische Anordnung der Kartenfenster beim Georeferencer Plugin
\item Einstellungsmöglichkeit der Sprache im Menü Optionen
\item Informationen über den Fortschritt des Datentransfers für WMS und WFS Daten
\item Integration weiterer GRASS Module in die GRASS Toolbox
\end{itemize}
