\thispagestyle{empty}
\addcontentsline{toc}{section}{Präambel}
\section*{Präambel}

\vspace{1cm}

Dieses Werk ist das offizielle Handbuch zur Benutzung und Installation der 
Software Quantum GIS. Die in diesem Werk genannten Soft- und Hardwarebezeichnungen
sind in den meisten Fällen auch eingetragene Warenzeichen und unterliegen als 
solche den gesetzlichen Bestimmungen. Quantum GIS ist unter der GNU General 
Public License veröffentlicht. Weitere Informationen finden Sie auf der Quantum 
GIS Homepage \url{http://www.qgis.org}. \\
Die in diesem Werk enthaltenen Angaben, Daten, Ergebnisse usw. wurden
von den Autoren nach bestem Wissen erstellt und mit Sorgfalt überprüft. Dennoch 
sind inhaltliche Fehler nicht völlig auszuschließen. Daher erfolgen alle Angaben 
ohne jegliche Verpflichtung oder Garantie. Die Autoren und Herausgeber übernehmen 
aus diesem Grund auch keinerlei Verantwortung oder Haftung für Fehler und deren 
Folgen. Hinweise auf eventuelle Irrtümer werden gerne entgegengenommen.

Dieses Dokument wurde mit \LaTeX ~gesetzt. Es ist als \LaTeX-Quelltext erhältlich, 
und kann online als HTML und PDF Dokument unter \url{http://www.qgis.org} heruntergeladen 
werden. \\
Das englischsprachige Original und weitere in andere Sprachen übersetzte Versionen 
dieses Handbuchs können aus dem Dokumentationsbereich des Quantum GIS Projektes 
heruntergeladen werden. Weitere Informationen über dieses Dokument und Hilfestellungen 
für die Übersetzung in weitere Sprachen finden Sie im QGIS-Wiki unter: \\
\url{http://wiki.qgis.org/qgiswiki/DocumentationWritersCorner}. 

\begin{flushleft}
\textbf{Autoren des englischsprachigen Handbuchs:} \\
Gary E. Sherman, Tim Sutton, Radim Blazek, Stephan Holl, Otto Dassau, Tyler Mitchell, 
Brendan Morely, Lars Luthman, Godofredo Contreras, Magnus Homann, Martin Dobias, David Willis und Jürgen E. Fischer

Herzlichen Dank an Tisham Dhar für die Vorbereitung der MSYS-Umgebung, an Tom 
Elwertowski und William Kyngesburye für ihre Hilfe bei den MAC OSX Kapiteln und 
an Tara Athan für die Überarbeitung und Kontrolle.

\textbf{Übersetzung ins Deutsche:}  \\
Otto Dassau, Stephan Holl und Sascha Wernicke.

\vspace{3cm}

\textbf{Copyright \copyright~2004 - 2008 Quantum GIS Project} \\
\textbf{Internet:} http://www.qgis.org
\end{flushleft}

