% vim: set textwidth=78 autoindent:
% !TeX root = user_guide.tex
\mainmatter
\pagestyle{scrheadings}
\addchap{Vorwort}\label{label_forward}
\pagenumbering{arabic}
\setcounter{page}{1}

% when the revision of a chapter has been finalized, 
% comment out the following line:
% \updatedisclaimer

Willkommen in der wunderbaren Welt der Geographischen Informationssysteme
(GIS)! Quantum GIS ist ein Freies (Open Source) GIS. Die Idee zu dem Projekt wurde
im Mai 2002 geboren und bereits im Juni desselben Jahres bei SourceForge
etabliert. Wir haben hart daran gearbeitet, traditionell sehr teure GIS Software
kostenfrei für jeden, der Zugang zu einem PC hat, bereitzustellen.
QGIS kann unter den meisten Unices, Windows und MacOSX betrieben werden. QGIS
wurde mit Hilfe des Qt toolkit (\url{http://qt.nokia.com}) und C++
entwickelt. Dadurch ist QGIS sehr benutzerfreundlich und besitzt eine einfach
zu bedienende und intuitive grafische Benutzeroberfläche.

QGIS soll ein einfach zu benutzendes GIS sein und grundlegende
GIS-Funktionalitäten bieten. Das anfängliche Ziel bestand darin, einen
einfachen Geo-Datenviewer zu entwickeln. Dieses Ziel wurde bereits mehr als
erreicht, so dass QGIS mittlerweile von vielen Anwendern für ihre tägliche
Arbeit eingesetzt wird. QGIS unterstützt eine Vielzahl von Raster- und
Vektorformaten. Mit Hilfe der Plugin-Architektur können weitere
Funktionalitäten einfach ergänzt werden (vgl. Appendix
\ref{appdx_data_formats} für eine vollständige Liste derzeit
unterstützter Datenformate).

QGIS wird unter der GNU Public License (GPL) herausgegeben. Für die
Entwicklung des Programms bedeutet dies das Recht, den Quellcode einzusehen
und entsprechend der Lizens verändern zu dürfen. Für die Anwendung der
Software ist damit garantiert, dass QGIS kostenfrei aus dem Internet
heruntergeladen, genutzt und weitergegeben werden kann. Eine vollständige
Kopie der Lizenz ist dem Programm beigefügt und kann auch im Appendix
\ref{gpl_appendix} eingesehen werden.

\begin{Tip}\caption{\textsc{Aktuelle Dokumentation finden}}\index{Dokumentation}
Die aktuellste Version dieses Dokumentes wird unter
\url{http://download.osgeo.org/qgis/doc/manual/} und im Dokumentationsbereich
der QGIS Webseite \url{http://qgis.osgeo.org/documentation/} bereitgestellt.
\end{Tip}

\addsec{Funktionalitäten}\label{label_majfeat}

Quantum GIS bietet zahlreiche GIS Funktionalitäten, die über Kernmodule und
Plugins bereitgestellt werden. Die wichtigsten sind hier als Überblick in
sechs Kategorien unterteilt aufgelistet.

\minisec{Daten visualisieren}

Es ist möglich, Vektor- und Rasterdaten in unterschiedlichen Formaten und aus
verschiedenen Projektionen anzuschauen und zu überlagern, ohne die Daten
selbst in irgendeiner Art und Weise konvertieren zu müssen. Zu den
unterstützten Datenformaten gehören z.B.:

\begin{itemize}[label=--]
\item PostgreSQL/PostGIS, Vektorformate\footnote{OGR-unterstützte Datenbanken
wie Oracle oder MySQL werden derzeit noch nicht von QGIS unterstützt.},
welche durch die installierte OGR Bibliothek unterstützt werden. Dazu zählen
die Formate ESRI Shape, MapInfo, SDTS oder auch GML (siehe Anhang
\ref{appdx_ogr} für eine komplette Liste der unterstützten Formate);
\item Raster- und Bilddatenformate, welche durch die installierte GDAL
Geospatial Data Abstraction Library) Bibliothek unterstützt werden, wie etwa
GeoTiff, Erdas Img., ArcInfo Ascii Grid, JPEG oder PNG (siehe Anhang
\ref{appdx_gdal} für eine komplette Liste der unterstützten Formate);
\item SpatiaLite Datenbanken (siehe Kapitel~\ref{label_spatialite})
\item GRASS Raster- und Vektordaten aus einer GRASS Datenbank
(Location/Mapset), siehe Kapitel \ref{sec:grass},
\item Online Geodaten, welche mittels OGC-konforme WMS- (Web Map Service)
oder WFS-Dienste (Web Feature Service) bereitgestellt werden, siehe Kapitel 
\ref{work_ogc}
\item OpenStreetMap Daten, siehe Kapitel \ref{plugins_osm}.
\end{itemize}

\minisec{Daten erkunden, abfragen und Karten layouten} 

In QGIS können Daten mit Hilfe der einfach zu bedienenden grafischen
Benutzeroberfläche interaktiv erkundet und abgefragt werden. Darüberhinaus
ist es möglich, druckfertige Karten zu layouten. Zu den zahlreichen
Funktionalitäten gehört: 

\begin{itemize}[label=--]
\item Umprojizieren von Daten "'On The Fly"' (OTF)
\item Drucklayouts erstellen mit dem Map Composer
\item Kartenübersichtsfenster
\item Räumliche Bookmarks
\item Identifizieren/Selektieren von Objekten
\item Editieren/Visualisieren/Suchen von Attributdaten
\item Objekte beschriften
\item Eigenschaften und Darstellung von Vektor- und Rasterdaten ändern
\item Überlagerung des Kartenfensters mit einem Gradnetz über das fTool Plugin
\item Hinzufügen von Nordpfeil, Maßstab und Copyright Informationen
\item Speichern und Laden von QGIS Projekten
\end{itemize}

\minisec{Daten erstellen, editieren, verwalten und exportieren}

In QGIS können Vektordaten erstellt, editiert, verwaltet und in
unterschiedliche Formate exportiert werden. Rasterdaten müssen derzeit noch
in eine GRASS Datenbank importiert werden, um editiert und in andere Formate
exportiert werden zu können. QGIS bietet aktuell folgende Funktionalitäten:

\begin{itemize}[label=--]
\item Digitalisierfunktionen für OGR-unterstützte Vektorformate sowie GRASS
Vektorlayer
\item Erstellen und Editieren von ESRI Shapes und GRASS Vektorlayern 
\item Geocodierung von Bilddaten mit Hilfe des Georeferenzier-Plugins
\item GPS Werkzeuge zum Import und Export von GPX Daten, zur Konvertierung
anderer GPS-Datenformate ins GPX-Format sowie das direkte Importieren und
Exportieren von GPX Daten auf ein GPS-Gerät. Unter GNU/Linux auch über USB.
\item OpenStreetMap Daten visualisieren und editieren.
\item Erstellen von PostGIS Layern aus ESRI Shapes mit dem SPIT Plugin mit
erweiterten Funktionen bei der Arbeit mit PostGIS Tabellen.
\item Verwaltung von Vektor-Attributen in der neuen Attributtabelle (siehe
Kapitel~(\ref{sec:attribute table})) oder dem Table Manager Plugin.  
\end{itemize}

\minisec{Daten analysieren} 

Mit den QGIS fTools können PostgreSQL/PostGIS und OGR-unterstützte
Vektorformate räumlich analysiert werden. Zu den Funktionalitäten des Plugins
gehört Geometrie- und Attributdaten Management sowie Module zur Analyse und
Geoprozessierung von Vektordaten. Mit dem GRASS Plugin können zusätzlich mehr
als 300 GRASS Module auf Geodaten, die in einer GRASS Datenbank abgelegt
sind, angewendet werden (siehe Kapitel~\ref{sec:grass}).

\minisec{Karten im Internet veröffentlichen}

QGIS kann auch dazu verwendet werden, um Mapfiles für Daten zu erstellen und
dann z.B. mit Hilfe eines installierten UMN MapServer über das Internet zur
Verfügung zu stellen. Darüberhinaus kann QGIS als WMS und WFS Client und als
WMS Server verwendet werden.

\minisec{Erweiterung der QGIS Funktionalität mittels Plugins} 

QGIS bietet eine erweiterbare Plugin-Architektur und kann dadurch an die
individuellen Benutzeransprüche angepasst werden. Hierzu stellt QGIS
Bibliotheken zur Verfügung die verwendet werden können, um eigene Plugins
oder auch eigenständige Applikationen in C++ oder Python zu schreiben.

\minisec{Kern Plugins}

\begin{enumerate}
\item Copyright Label, Nordpfeil und Maßstab hinzufügen
\item Erstellen eines Diagramm-Layers auf Basis von Vektorattributdaten
\item Dxf2Shp Konverter
\item GDAL-Georeferenzierer
\item GPS Werkzeuge
\item GRASS GIS Integration
\item Interpolation von Vektorstützpunkten
\item Import von ASCII-Tabellen
\item Koordinaten aus dem Kartenfenster aufnehmen
\item Mapserver Export
\item OGR Layer in andere Vektorformate konvertieren
\item OpenStreetMap Daten anzeigen und editieren
\item Auf Oracle-Spatial-GeoRaster zugreifen
\item Python Plugin Installer
\item Rastergeländeanalyse
\item ESRI Shapes nach PostgreSQL/PostGIS importieren
\item Einfaches Drucklayout erstellen
\item WFS Layer hinzufügen
\item eVIS - Event Visualization Tool
\item fTools für die Analyse von Shapes
\item Python Konsole
\item GDAL Tools 
\end{enumerate}

\minisec{Externe Python Plugins}

QGIS stellt eine wachsende Anzahl von externen Python Plugins bereit,
die von Anwendern erstellt wurden. Diese werden in einem offiziellen sowie
zahlreichen inoffiziellen PyQGIS Repositories vorgehalten und können mit
Hilfe des Python Plugin Installers in QGIS integriert werden (siehe
Kapitel~\ref{sec:plugins}).

\minisec{Was ist neu in Version~\CURRENT}

%% FIXME bis Ende (siehe auch http://www.qgis.org/de/ueber-qgis/qgis-versionen.htmlX)
Bitte beachten Sie dass es sich hier um eine Veröffentlichung unserer neuesten Entwicklerversionen handelt.Im Vergleich zu der Version QGIS 1.0.x enthält diese viele neue und dennoch umfangreich getestete Funktionalitäten und Verbesserungen. Wir empfehlen diese aktuelle Version 
\CURRENT zu verwenden. 

\textbf{Allgemeine Verbesserungen}

\begin{itemize}[label=--]
\item GPSD-Unterstützung für laufende GPS-Verfolgung.
\item Eine neue Erweiterung, die Offline-Bearbeitung ermöglicht, wurde aufgenommen.
\item Im Falle eines Berechnungsfehlers setzt der Feldrechner das Objektattribut nun auf NULL statt die Berechnung abzubrechen und die Berechnungen für alle Objekte zurückzunehmen.
\item srs.db wurde um Gitterreferenzen erweitert.
\item Native (C++-)Rasterrechner-Implementierung, die effizient mit großen Rastern umgehen kann.
\item die Interaktion mit dem Ausdehnungselement in der Statuszeile wurde verbessert damit der Textinhalt des Elements kopiert und eingefügt werden kann.
\item Viele Verbesserungen und neue Operatoren für den Feldrechner, einschließlich Feldverkettung, Zeilenzähler etc.
\item die Option --configpath, die den vorgegebenen QGIS-Konfigurationspfad (~/.qgis) überschreibt und auch QSettings zwingt diesen zu verwenden, wurde hinzugefügt. Dies macht es zum Beispiel möglich die QGIS-Konfiguration zusammen mit allen Erweiterungen und Einstellungen auf ein Flashlaufwerk zu übertragen.
\item experimentelle WFS-T-Unterstützung.Außerdem wurde WFS auf den Networkmanager portiert.
\item An der Georeferenzierung wurden viele Bereinigungen und Erweiterungen durchgeführt.
\item Unterstützung für long int im Attributedialog und -editor.
\item Das QGIS-Mapserver-Projekt wurde in das Haupt-SVN-Repository integriert und die Pakete wurden verfügbar gemacht. QGIS-Mapserver ermöglicht es QGIS-Projekte über das OGC-WMS-Protokoll zur Verfügung zu stellen.
\item Neue Auswahl- und Meßtoolbarflyouts sowie Untermenüs.
\item Unterstützung für nicht-räumliche Tabellen (gegenwärtig OGR-, getrennter Text- und PostgreSQL-Datenprovider). Diese Tabellen können für Feldwertsuchen oder allgemein zur Durchsicht und Bearbeitung in der Tabellenansicht verwendet werden.
\item die Suchfunktion für Objekt-IDs (\$id) und viele andere Suchfunktionen wurden hinzugefügt.  
\item Neu-Lade-Funktion für Kartenlayer und Providerschnittstellen. Dadurch können zwischenspeichernde Provider (derzeit WMS und WFS) bei Änderungen in der Datenquelle synchronisiert werden. 
\end{itemize}

\textbf{Verbesserungen an der Layerliste}

\begin{itemize}[label=--]
\item es wurde eine neue Option, die den aktuellen Layer unter Verwendung der extremen Pixelwerte der aktuellen Ausdehnung streckt,zur Rasterlegende ergänzt. 
\item Beim Schreiben der Vektordateien über die Option 'Speichern als' können nun OGR-Erzeugungsoptionen angegeben werden.
\item In der Layerliste ist es nun mögich mehrere Layer gleichzeitig zu wählen und zu entfernen oder zu verschieben.
\end{itemize}

\textbf{Beschriftung (Nur neue Generation)}

\begin{itemize}[label=--]
\item Datendefinierte Beschriftungsposition.
\item Zeilenumbruch, datendefinierte Schriftart und Puffereinstellungen.
\end{itemize}

\textbf{Layereigenschaften und -darstellung}

\begin{itemize}[label=--]
\item der abgestuften Symboldarstellung (Version 2) wurden drei neue Klassifizierungsmodi hinzugefügt: Natürliche Übergänge  (Jenks), Standardabweichung und 'hübsche Übergänge' (basierend auf 'pretty' aus der R-Statistikumgebung).
\item die Ladegeschwindigkeit des Symboleigenschaftendialogs wurde verbessert. 
\item es gibt jetzt eine datendefinierte Rotation und Größe für die kategorisierte und abgestufte Darstellung (symbology-ng).
\item Zur Änderung der Linienbreite von Liniensymbolen kann jetzt die Größenskalierung benutzt werden.
\item die Rasterhistogrammimplementation durch ein Qwt-basierte ersetzt. Histogramme können jetzt als Bild gespeichert werden.Auf der X-Achse des Histogramms werden jetzt die tatsächlichen Pixelwerte angezeigt.
\item die Farben der Transparenztabelle in den Rasterlayereigenschaften können jetzt aus der Karte gewählt werden.
\item Farbverläufe können nun aus der Auswahlliste heraus erzeugen werden.
\item der Knopf 'Stilverwaltung...' wurde zur Symbolauswahl hinzugefügt, damit er vom Benutzer leichter zu finden ist.
\end{itemize}

\textbf{Druckzusammenstellung}

\begin{itemize}[label=--]
\item Breite und Höhe von Zusammenstellungselementen können jetzt im Positionierungsdialog angezeigt und geändert werden.
\item Zusammenstellungselemente können nun mit der Backspace-Taste gelöscht werden.
\item die Zusammenstellungsattributetabelle kann jetzt sortiert werden (aufsteigend/absteigend nach mehreren Spalten).
\end{itemize}
