% vim: set textwidth=78 autoindent:

% QGIS Tips
% define tip float
% doesn't work if written in qgis_style.sty
% please keep the style definitions here and 
% and load float package in qgis_style.sty
\floatstyle{ruled}
\newfloat{Tip}{ht}{lox}
\floatname{Tip}{Tip}
\newcommand\qgistip[1]{\raggedright\small{#1}}
\renewcommand{\topfraction}{0.85}
\renewcommand{\textfraction}{0.1}
\renewcommand{\floatpagefraction}{0.75}
\thispagestyle{empty}
\addcontentsline{toc}{section}{Preambolo}

%%%%%%%%%%% nothing to change above %%%%%%%%%%

\section*{Preambolo}

% when the revision of a section has been finalized, 
% comment out the following line:
%\updatedisclaimer

\vspace{1cm}



Questo documento costituisce la traduzione italiana dell'originale
guida all'uso, installazione e programmazione del programma Quantum
GIS. Il software e l'hardware citato in questo documento è in
molti casi marchio registrato e quindi soggetto a restrizioni
legali. Quantum GIS è soggetto alla GNU General Public License. Maggiori
informazioni alla homepage di Quantum GIS
\url{http://qgis.osgeo.org}.

Dettagli, dati, risultati ecc. ecc. in questo documento sono stati
scritti e verificati con la miglior diligenza dagli autori
e dagli editori. Non si escludono, tuttavia, errori inerenti il contenuto.

Di conseguenza, nessun dato è da ritenere adatto ad alcuno scopo specifico
e tantomeno garantito. Gli autori e gli editori non si assumono alcuna responsabilità per eventuali
danni e per le loro conseguenze. Sono comunque ben accette le segnalazioni
di possibili errori.

Questo documento è stato formattato con \LaTeX. È disponibile come codice
sorgente \LaTeX mediante \href{http://wiki.qgis.org/qgiswiki/DocumentationWritersCorner}{subversion} e online come documento PDF all'indirizzo \url{http://qgis.osgeo.org/documentation/manuals.html}.
Versioni tradotte di questo documento possono essere scaricate anche nell'area documentazione del progetto QGIS. Per ulteriori informazioni sul come contribuire a questo documento e alla sua traduzione, si prega di visitare questo link:
\url{http://wiki.qgis.org/qgiswiki/DocumentationWritersCorner}

\textbf{Collegamenti in questo documento}

Questo documento contiene link interni ed esterni. Cliccando su un
link interno ci si muove all'interno del documento stesso, mentre
cliccando su un link esterno si aprirà un indirizzo internet. Nel
formato PDF, i collegamenti interni sono molstrati in colore blu,
mentre quelli esterni sono mostrati in colore rosso e gestiti dal
browser di sistema. In formato HTML il browser mostra e gestisce in
maniera identica entrambi i tipi di collegamento.

\begin{flushleft}
\textbf{Autori ed editori della guida all'uso, installazione e programmazione:}
 
\begin{tabular}{p{5cm} p{5cm} p{5cm}}
Tara Athan & Radim Blazek & Godofredo Contreras \\
Otto Dassau & Martin Dobias & J\"urgen E. Fischer \\ 
Stephan Holl & Marco Hugentobler & Magnus Homann \\ 
Lars Luthman & Gavin Macaulay & Werner Macho \\
Tyler Mitchell & Brendan Morely & Gary E. Sherman \\ 
Tim Sutton & David Willis &  \\
\end{tabular}
\end{flushleft}
%\vspace{3cm}

Con i ringraziamenti a Tisham Dhar per aver preparato la documentazione
iniziale dell'ambiente msys (MS Windows), a Tom Elwertowski e William
Kyngesburye per l'aiuto alla sezione di installazione su MAC OSX e
a Carlos Dàvila, Paolo Cavallini e Christian Gunning per le revisioni.
Se avessimo dimenticato di menzionare qualche collaboratore, lo preghiamo
di accettare le nostre scuse per la svista.

\textbf{Copyright \copyright~2004 - 2009 Quantum GIS Development Team} \\
\textbf{Internet:} \url{http://qgis.osgeo.org}


