% QGIS Tips
% define tip float
% doesn't work if written in qgis_style.sty
% please keep the style definitions here and 
% and load float package in qgis_style.sty
\floatstyle{ruled}
\newfloat{Astuce}{ht}{lox}
\floatname{Astuce}{Astuce}
\newcommand\qgistip[1]{\raggedright\small{#1}}
\renewcommand{\topfraction}{0.85}
\renewcommand{\textfraction}{0.1}
\renewcommand{\floatpagefraction}{0.75}

\thispagestyle{empty}
\addcontentsline{toc}{section}{Pr\'eambule}

%%%%%%%%%%% nothing to change above %%%%%%%%%%

\section*{Pr\'eambule}

% when the revision of a section has been finalized, 
% comment out the following line:
%\updatedisclaimer

\vspace{1cm}


Ce document est le manuel officiel pour l'installation, l'utilisation et la programmation du logiciel Quantum GIS. Les logiciels et le mat\'eriel d\'ecrits dans ce document sont pour la plupart des marques d\'epos\'ees et donc soumises \`a des obligations l\'egales. Quantum GIS est distribu\'e sous la Licence publique g\'en\'erale GNU (GPL). Vous trouverez plus d'informations sur la page internet de Quantum GIS \url{http://qgis.osgeo.org}.

Les d\'etails, donn\'ees, r\'esultats, etc. inclus dans ce document ont \'et\'e \'ecrits et v\'erifi\'es au mieux des connaissances des auteurs et des \'editeurs. N\'eanmoins, des erreurs dans le contenu sont possibles.

Ainsi l'ensemble des donn\'ees ne sauraient faire l'objet d'une garantie. Les auteurs et les \'editeurs ne sauraient \^etre responsables de tout dommage direct, indirect, secondaire ou accessoire d\'ecoulant de l'utilisation de ce manuel. Les \'eventuelles corrections sont toujours les bienvenues.

Ce document a \'et\'e r\'edig\'e avec \LaTeX. Les sources sont disponibles en code \LaTeX via \url{http://wiki.qgis.org/qgiswiki/DocumentationWritersCorner}{subversion} et en PDF via \url{http://qgis.osgeo.org/documentation/manuals.html}. 
Des versions traduites peuvent \^etre t\'el\'echarg\'ees via la section de documentation du projet QGIS. Pour plus d'informations sur les mani\`eres de contribuer \`a ce document et \`a sa traduction, veuillez visiter \url{http://wiki.qgis.org/qgiswiki/DocumentationWritersCorner} 

\textbf{R\'ef\'erences de ce document}

Ce document contiens des r\'ef\'erences internes et externes sous forme de lien. Cliquer sur un lien interne provoque un d\'eplacement dans le document, tandis que cliquer sur un lien externe ouvrira une adresse internet dans le navigateur par d\'efaut. En PDF, les liens internes seront indiqu\'es en bleu et les externes en rouge. En HTML, le navigateur affiche et g\`ere les deux types de liens de la m\^eme fa\c{c}on.

\newpage

\begin{flushleft}
\textbf{Auteurs et \'editeurs :}
 
\begin{tabular}{p{5cm} p{5cm} p{5cm}}
Tara Athan & Radim Blazek & Godofredo Contreras \\
Otto Dassau & Martin Dobias & J\"urgen E. Fischer \\ 
Stephan Holl & Marco Hugentobler & Magnus Homann \\ 
Lars Luthman & Gavin Macaulay & Werner Macho \\
Tyler Mitchell & Brendan Morely & Gary E. Sherman \\ 
Tim Sutton & David Willis &  \\
\end{tabular}
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
\textbf{Traducteurs :}
 
\begin{tabular}{p{5cm} p{5cm} p{5cm}}
Benjamin Bohard & Jeremy Garniaux & Yves Jacolin \\
St\'ephane Morel & Jean Roc Morreale & Marie Silvestre \\
Cyril de Ruz \\
\end{tabular}
\end{flushleft}

\begin{flushleft}
\textbf{Contributeurs à la version française :}

\begin{tabular}{p{5cm} p{5cm} p{5cm}}
Ludovic Granjon (aide à la compilation) \\
\end{tabular}
\vspace{5cm}

Remerciement \`a Tisham Dhar pour avoir pr\'epar\'e l'environnement de documentation initial pour MS Windows, \`a Tom Elwertowski et William Kyngesburye pour la section d'installation sur Mac OS X et \`a Carlos Carlos D\'{a}vila, Paolo Cavallini et Christian Gunning pour les r\'evisions. Si nous avons n\'eglig\'e de citer ici le nom d'un contributeur, veuillez accepter nos excuses pour cet oubli.

\textbf{Copyright \copyright~2004 - 2009 Quantum GIS Development Team} \\
\textbf{Internet :} \url{http://qgis.osgeo.org}
\end{flushleft}

