%  !TeX  root  =  user_guide.tex
\addchap{Соглашения}\label{label_conventions}

В этот разделе описывается набор единых стилистических элементов
принятых во всем документе. В данном руководстве пользователя
используются следующие соглашения:

\addsec{Соглашения интерфейса пользователя}

Соглашения интерфейса пользователя предназначены для имитации внешнего
вида интерфейса пользователя. В общем, цель состоит в использовании
наглядного представления, так, чтобы пользователь мог посмотреть на
интерфейс и найти приблизительно то, что описано в инструкции
руководства.

\begin{itemize}[label=--,itemsep=5pt]
\item Пункты меню: \mainmenuopt{Слой} \arrow
\dropmenuopttwo{mActionAddRasterLayer}{Добавить растровый слой}

или

\mainmenuopt{Вид} \arrow
\dropmenuopt{Панели инструментов} \arrow \dropmenucheck{Оцифровка}
\item Инструмент: \toolbtntwo{mActionAddRasterLayer}{Добавить растровый слой}
\item Кнопка: \button{По умолчанию}
\item Заголовок диалогового окна: \dialog{Свойства слоя}
\item Вкладка: \tab{Общие}
\item Набор инструментов: \toolboxtwo{nviz}{nviz - 3D-визуализация}
\item Флажок: \checkbox{Отрисовка}
\item Переключатель:  \radiobuttonon{Postgis SRID} \radiobuttonoff{EPSG ID}
\item Выбрать число: \selectnumber{{}Тон}{60}
\item Выбрать строку: \selectstring{{}Стиль обводки}{---Сплошная}
\item Выбрать файл: \browsebutton
\item Выбрать цвет: \selectcolor{{}Цвет обводки}{yellow}
\item Ползунок: \slider{Прозрачность}{20mm}
\item Ввод текста: \inputtext{{}Имя в легенде}{lakes.shp}
\end{itemize}
Затенение указывает на интерактивный компонент графического интерфейса.

\addsec{Текстовые или клавиатурные соглашения}

Руководство также включает в себя стили, связанные с текстом,
клавиатурными командами и примерами кода для обозначения различных
сущностей, таких как классы или методы. Они не соответствуют каким-либо
элементам интерфейса.

\begin{itemize}[label=--]
%Use for all urls. Otherwise, it is not clickable in the document.
\item Гиперссылки: \url{http://qgis.org}
%\item Single Keystroke: press \keystroke{p}
\item Комбинации нажатия клавиш: нажать \keystroke{Ctrl+B}, означает
нажать и удерживать клавишу Ctrl и затем нажать клавишу B.
\item Название файла: \filename{lakes.shp}
%\item Name of a Field: \fieldname{NAMES}
\item Название класса: \classname{NewLayer}
\item Метод: \method{classFactory}
\item Имя сервера: \server{myhost.de}
%\item SQL Table: \sqltable{example needed here}
\item Текст вводимый пользователем: \usertext{qgis ---help}
\end{itemize}

Примеры кода отображаются с помощью шрифта фиксированной ширины:
\begin{verbatim}
PROJCS["NAD_1927_Albers",
  GEOGCS["GCS_North_American_1927",
\end{verbatim}

\addsec{Инструкции специфичные для конкретных платформ}

Последовательности команд интерфейса пользователя и небольшое количество
текста могут быть представлены в виде строки: Нажмите \{\nix{}\win{Файл}
\osx{QGIS}\} > Выход, чтобы закрыть QGIS.

Это означает, что на платформах Linux, Unix и Windows, сначала нужно
выбрать пункт меню Файл, а затем в выпадающем меню щелкнуть Выход, в то
время как в Macintosh OSX, сначала нужно выбрать меню \qg,
а затем в выпадающем меню щелкнуть Выход. Большее количество текста
может быть представлено в виде списка:

\begin{itemize}
\item \nix{сделать это;}
\item \win{сделать то;}
\item \osx{сделать что-то еще.}
\end{itemize}

или в виде абзацев.

\nix{} \osx{} Сделать это и это и это. И так далее и тому подобное\dots

\win{}Сделать то. И еще то и то. И так далее и тому подобное\dots

Снимки экрана, которые встречаются в руководстве пользователя, были
созданы на разных платформах; платформа обозначается специальной иконкой
в конце подписи к рисунку.
