%  !TeX  root  =  user_guide.tex
\frontmatter
\pagestyle{scrplain}
\addchap{Преамбула}
\vspace{1cm}

% when the revision of a section has been finalized,
% comment out the following line:
%\updatedisclaimer

Данный документ представляет собой перевод оригинального руководства
пользователя Quantum GIS на русский язык. Программное обеспечение и
аппаратные средства, описанные в этом документе, в большинстве случаев
являются зарегистрированными торговыми марками и, следовательно, являются
субъектами правового регулирования. Исходный код Quantum GIS подлежит
лицензированию в соответствии с GNU General Public License. Подробную
информацию можно получить на домашней странице Quantum GIS
\url{http://www.qgis.org}.
\par\bigskip
Подробная информация, данные, результаты и прочее в данном документе
были написаны и проверены в меру знаний и ответственности авторов и
редакторов. Тем не менее, в содержании документа возможны ошибки.
\par\bigskip
Таким образом, каких-либо гарантий или обязательств
относительно всей представленной здесь информации не предоставляется.
Авторы, редакторы и издатели не несут какой-либо ответственности за ошибки
и их последствия. Тем не менее, вы всегда можете указать на возможные ошибки.
\par\bigskip
Этот документ был создан с помощью \LaTeX. Документ доступен в виде
исходных кодов \LaTeX посредством
\href{http://wiki.qgis.org/qgiswiki/DocumentationWritersCorner}{subversion}
и как PDF документ на странице
\url{http://qgis.osgeo.org/documentation/manuals.html}.
Локализованные версии данного документа также можно загрузить со
страницы документации проекта QGIS.

%%% ####################
%%% С русскоязычной версией руководства в форматах PDF и HTML можно
%%% ознакомиться по адресу:
%%% ####################

Для получения подробной информации о сотрудничестве и локализации,
посетите: \url{http://www.qgis.org/wiki/}

\vspace{1cm}
\noindent
\textbf{Ссылки в этом документе}
\par\bigskip
Этот документ содержит внутренние и внешние ссылки. При нажатии на
внутреннюю ссылку перемещение происходит внутри документа, в то время
как при нажатии на внешнюю ссылку "--- открывается адрес в сети Интернет.
В документе представленном в формате PDF, внутренние ссылки показаны
синим цветом, тогда как внешние ссылки показаны красным цветом и
обрабатываются интернет-браузером назначенным в системе по-умолчанию. В
документе представленном в формате HTML, интернет-браузер отображает и
обрабатывает внутренние и внешние ссылки одинаково.

\newpage

\begin{flushleft}
\textbf{Руководство пользователя, Руководство по установке и Руководство
по программированию "--- авторы и редакторы:}
  \par\bigskip\noindent
\begin{tabular}{p{4cm} p{4cm} p{4cm}}
Tara Athan & Radim Blazek & Godofredo Contreras \\
Otto Dassau & Martin Dobias & Peter Ersts \\
Anne Ghisla & Stephan Holl & N. Horning \\
Magnus Homann & K. Koy & Lars Luthman \\
Werner Macho & Carson J.Q. Farmer & Tyler Mitchell \\
Claudia A. Engel & Brendan Morely & David Willis \\
Jurgen E. Fischer & Marco Hugentobler & Gavin Macaulay \\
Gary E. Sherman & Tim Sutton \\ \
\end{tabular}
\end{flushleft}

С благодарностями Bertrand Masson за макет, Tisham Dhar за подготовку
документации по MSYS (MS Windows), Tom Elwertowski и William Kyngesburye
за помощь в разделе <<Установка на MAC OSX>> и Carlos Davila, Paolo
Cavallini and Christian Gunning за проверку и исправления. Если мы
забыли упомянуть кого-либо из участников, пожалуйста, примите наши
извинения за это упущение.
\par\bigskip\noindent
\textbf{Copyright \copyright~2004--2010 \QG Development Team}
\par\bigskip\noindent
\textbf{Адрес в сети Интернет :} \url{http://www.qgis.org}

\newpage

\addsec{Лицензия этого документа}

Разрешается копировать, распространять и/или изменять этот документ в
соответствии с условиями GNU Free Documentation License, версии 1.3 или
более поздней, опубликованной Free Software Foundation; без каких-либо
Неизменяемых разделов, Текста, помещаемого на первой странице обложки и
без Текста, помещаемого на последней странице обложки. Копия текста
лицензии представлена в Разделе~\ref{label_fdl} озаглавленном <<GNU Free
Documentation License>>.
