\section{Unterstützte Datenformate}\label{appdx_data_formats}

\subsection{Unterstützte OGR-Formate}\label{appdx_ogr}
\index{OGR!unterstützte Formate}

Zum Zeitpunkt der Erstellung dieses Dokuments werden folgende Datenformate 
durch die OGR-Bibliothek unterstützt. Formate, die unter QGIS getestet wurden, 
sind \textbf{fett} dargestellt.

\begin{itemize}
\item \textbf{Arc/Info Binary Coverage}
\item Comma Separated Value (.csv) 
\item DODS/OPeNDAP
\item \textbf{ESRI Shapefile}
\item FMEObjects Gateway
\item GML
\item IHO S-57 (ENC)
\item \textbf{Mapinfo File}
\item Microstation DGN
\item OGDI Vectors
\item ODBC
\item Oracle Spatial
\item PostgreSQL\footnote{QGIS hat eine eigene PostgreSQL Funktion. OGR
sollte ohne PostgreSQL support erstellt werden}
\item \textbf{SDTS}
\item SQLite
\item UK .NTF
\item U.S. Census TIGER/Line
\item VRT - Virtual Datasource
\end{itemize}

\subsection{GDAL Rasterformate}\label{appdx_gdal}
\index{Rasterlayer!unterstützte Formate}
\index{GDAL!unterstützte Formate}

Zum Zeitpunkt der Erstellung dieses Dokuments werden folgende Datenformate 
durch die GDAL-Bibliothek unterstützt. Beachten Sie, dass nicht alle angegebenen 
Formate unter QGIS funktionieren werden. Einige benötigen kommerzielle Bibliotheken. 
Nur getestete Formate erscheinen im Auswahlfenster, wenn sie eine Rasterebene 
laden möchten. Andere, nicht gesteste Formate können Sie laden, indem Sie den 
\textsl{Alle anderen Daten (*)} Filter anwenden. Formate, die unter QGIS getestet wurden, 
sind \textbf{fett} dargestellt.

\begin{itemize}
\item \textbf{Arc/Info ASCII Grid}
\item \textbf{Arc/Info Binary Grid (.adf)}
\item Microsoft Windows Device Independent Bitmap (.bmp)
\item BSB Nautical Chart Format (.kap)
\item VTP Binary Terrain Format (.bt)
\item CEOS (Spot for instance)
\item First Generation USGS DOQ (.doq)
\item New Labelled USGS DOQ (.doq)
\item Military Elevation Data (.dt0, .dt1)
\item ERMapper Compressed Wavelets (.ecw)
\item ESRI .hdr Labelled
\item ENVI .hdr Labelled Raster
\item Envisat Image Product (.n1)
\item EOSAT FAST Format
\item FITS (.fits)
\item Graphics Interchange Format (.gif)
\item \textbf{GRASS Raster}\footnote{GRASS Rastersupport wird mit dem QGIS 
GRASS-Plugin bereitgestellt.} 
\item \textbf{TIFF / GeoTIFF (.tif)}
\item Hierarchical Data Format Release 4 (HDF4)
\item \textbf{Erdas Imagine (.img)}
\item Atlantis MFF2e
\item Japanese DEM (.mem)
\item \textbf{JPEG JFIF (.jpg)}
\item JPEG2000 (.jp2, .j2k)
\item JPEG2000 (.jp2, .j2k)
\item NOAA Polar Orbiter Level 1b Data Set (AVHRR)
\item Erdas 7.x .LAN and .GIS
\item In Memory Raster
\item Atlantis MFF
\item Multi-resolution Seamless Image Database  MrSID
\item NITF
\item NetCDF
\item OGDI Bridge
\item PCI .aux Labelled
\item PCI Geomatics Database File
\item Portable Network Graphics (.png)
\item Netpbm (.ppm,.pgm)
\item \textbf{USGS SDTS DEM (*CATD.DDF)}
\item SAR CEOS
\item \textbf{USGS ASCII DEM (.dem)}
\item X11 Pixmap (.xpm)

\end{itemize}
\clearpage
